\section{Tworzenie prostej aplikacji}
\label{cha:tworzenie prostej aplikacji}

W tej części zostanie porównany sposób tworzenia aplikacji za pomocą przygotowanego narzędzia oraz przez utworzenie projektu z pomocą frameworku \programName{Django}. 

Aby utworzyć prostą aplikację należy określić zakres jej działania i rodzaj danych które będą przez nią obsługiwane. Najczęściej odbywa się to przez określenie odpowiednich widoków które będą wykonywały podstawowe czynności dostępne w programie.

W przypadku aplikacji sklepu spożywczego należałoby stworzyć widok wyświetlający listę produktów w sklepie. Potrzebny byłby także widok umożliwiający edycję danych i szczegółowy podgląd pojedynczego produktu.

\subsection{Baza danych}

Projektowanie należy rozpocząć od przygotowania schematu danych użytych przez system. W tym przypadku rozpatrzony zostanie model składający się z tabeli zawierającej informacje o produkcie oraz jego ilość i cenę. Założono, że baza danych do obsługi sklepu powstała już wcześniej na potrzeby innego systemu.

W przypadku podstawowej wersji frameworka \programName{Django} użytkownik otrzymuje skrypt umożliwiający przekonwertowanie informacji znajdujacych się w strukturze bazodanowej do obiektów języka \programName{Python}. Dzięki tej funkcjonalności użytkownik dostaje szablon modelu, który może uzupełnić o wybrane opcje, a następnie wykorzystać na dalszym etapie programowania.

W przypadku narzędzia \programName{Ajango} model jest generowany automatycznie a użytkownik nie ma możliwości ingerencji w jego kod. Dzięki takiemu rozwiązaniu minimalizuje się ryzyko powstania wielu błedów. Przyspiesza to również proces tworzenia programu. Wadą takiego rozwiązania jest natomiast uniemożliwienie użytkownikowi wprowadzenia własnych tabel, czy mechanizmów bazodanowych na poziomie tworzenia oprogramowania. Wszystkie zmiany musza być wcześniej wprowadzone do systemu za pomocą dedykowanych narzędzi do obsługi konkretnego systemu.

\subsection{Tworzenie widoku listy}

Niezbędnym w każdej aplikacji typu 'line of business' jest widok z listą elementów. Podczas jej tworzenia należy zwrócić uwagę nie tylko na proces pobierania danych, ale również na ich odpowiednie przetworzenie. W tradycyjnym podejściu należy napisać algorytm pobierający je z bazy danych i wyświetlający w odpowiedni sposób. Przykładowy algorytm tworzenia tabeli z listą danych może wyglądać następująco:

    \input{Rozdzial04/listing/algoritm1.tex}

Prezentowany przykład ukazuje poziom skomplikowania zaimplemenotwania funkcjonalności. Programista jest narażony na popełnienie wielu błędów, które mogą pojawić się w trakcie tworzenia pętli i ich zagnieżdzeń. Szczególnym problemem jest także dodanie kolejnych kolumn do powstałej tablicy, ponieważ powoduje to skomplikowanie kodu i zmniejsza jego czytelność.

Znacznie prostszym rozwiązaniem jest mechanizm zaimplementowany w bibliotece \programName{Ajango}. Użytkownik w ramach tworzenia listy, ma za zadanie określić zakres danych do których się ona odnosi. W tym przypadku opisane zostały one jako jedna z tabel bazy danych. Następnie określa które z kolumn mają zostać wyświetlone.

Wartą podkreślenia jest także możliwość określenia sposobu wyświetlania potrzebnych elementów. Użytkownik nie musi implementować algorytmów formatowania danych, ale może skorzystać z gotowych opcji znajdujących się we frameworku. Ogranicza to wystąpienie błędów i zwiększa poprawność końcowego produktu.

\subsection{Wprowadzanie i edycja danych}

Ważnym aspektem przetwarzania danych jest również wprowadzanie i edycja danych. Zazwyczaj ich implementacja wygląda podobnie, różniąc się jedynie zapytaniem wydanym do bazy danych.

Podczas tworzenia tego elementu interfejsu konieczne jest dobranie odpowiednich elementów graficznych, pozwalających na wygodne i efektywne wprowadzanie danych. W przypadku frameworka \programName{Django} funkcjonalność ta jest realizowana najczęściej poprzez przygotowanie odpowiedniego formularza w ramach projektowania szablonów. Musi on także zostać odpowiednio obsłużony przez sprawdzenie poprawności danych i sformatowanie ich do postaci przystosowanej dla bazy danych.

W \programName{Ajango} elementy te są generowane automatycznie. Z punktu widzenia programisty należy określić jedynie sposób wyświetlania danych i mechanizm ich walidacji. Przykładowy kod dla tego projektu mógłby wyglądać następująco:

    \figlisting{Rozdzial04/listing/listing1.xml}{Przykładowy kod pliku szkieletowego}{Kod dla projektu}
    
Dodatkowo należy zwrócić uwagę na możliwość prostego dodania bądź usunięcia niektórych z elementów. W bibliotece \programName{Ajango} ogranicza się to do modyfikacji pojedynczych nodów. W przypadku tradycyjnego kodu konieczne byłyby zmiany w algorytmie strony co zwiększa prawdopodobieństwo wprowadzenia błędów lub wymusza gruntowną przebudowę kodu.

\subsection{Szablony i nawigacja}

Ostatnim elementem pozwalającym na stworzenie pełnoprawnej aplikacji webowej jest zbudowanie jej wyglądu. Podczas tego procesu niezbędna jest znajomości języka HTML pozwalającego na zdefiniowanie odpowiednich elementów.

W przypadku bibloteki \programName{Django} należy w tym celu stworzyć osobne dla każdego rodzaju widoku pliki z elementami do wyświetlenia. Pomocne może się okazać w tym przypadku grupowanie często powtarzających się elementów kodu w osobnych plikach, które mogą być później dołączane do innych szablonów.

Przykładem fragmentu kodu który jest wspólny dla wszystkich stron jest layout strony. Zawierać on może główny wygląd każdej ze stron z oznaczonym miejscem na elementy charakterystyczne dla konkretnego widoku.

Konkretne elemeny mogą być później uzyskiwane przez dziedziczenie szablonów. W takim wypadku kod jest łączony i powstaje z tego nowy gotowy do publikacji szablon. Poszczególne dane wygenerowane w widoku mogą być wyświetlane przez wprowaszenie charakterystycznych znaczników.

W przypadku \programName{Ajango} użytkownik może skorzystać z gotowych szablonów wbudowanych w bibliotekę. Dzięki temu na etapie produkcji nie jest wymagane tworzenie od podstaw nowego interfejsu graficznego. Dodatkowym atutem jest automatyczne wygenerowanie menu, z elementami określonymi w szkilecie projektu.

Takie zachowanie pozwala na szybsze wygenerowanie gotowego produktu bez konieczności projektowania elementów niezbędnych do uruchomienia aplikacji, ale drugorzędnych z punktu widzenia funkcjonalności aplikacji.

 
